% Created 2023-05-20 sam. 17:46
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[LAE, LGR, T2A, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{textalpha}
\usepackage{arabtex}
\usepackage{utf8}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\author{Clément Cartier\thanks{contact@catgolin.eu}}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Clément Cartier},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.6-pre)}, 
 pdflang={French}}
\makeatletter
\newcommand{\citeprocitem}[2]{\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother

\usepackage[notquote]{hanging}
\begin{document}

\tableofcontents
\newpage
\section{Préfaces de l'édition de 1492 (Inc. 69 - Katholieke Universiteit Leuven Bibliotheken)}
\label{sec:orge48b350}
\subsection{Préface d'Augustin Moravus}
\label{sec:org1fdb068}
\begin{paracol}{2}
\subsubsection{Transcription}
\label{sec:orgbedfa75}
\switchcolumn
\subsubsection{Traduction}
\label{sec:orgc60009d}
\switchcolumn
Exhortatoria in impressionem tabularum Astronomicarum Alfonsi Regis.\\
\switchcolumn
Encouragement à l'impression des tables astronomiques du Roi Alphonse\\
\switchcolumn
Augustinus Moravus Olomucensis. Johanni Lucilio Santritter Heilbronnensi S.P.B.
\switchcolumn
Augustin Moravus Olomucensis, Johannes Lucilius Santritter Heilbronnensi, S.P.B

\switchcolumn
Quum temporum nostrum conditionem mecum ipse reputo
Johannes Lucili amice suavissime,
eamque ex priscorum illorum imagine diligentius expendo
atque pertracto gloriari sepe non mediocriter soleo,
id me potissimum [a]etatis incidisse,
in quo post defectos pene optimarum disciplinarum fructus,
is demum studiorum ardor succreverit,
ut quam longa vetustatis negligentia deperierant;
iam redeant iterum, ac redivivo quodam spiritu in meliorem propemodum frugem excitent atque repullulent.
\switchcolumn
Lorsque je considère avec moi même la condition de nos temps,
très cher ami Johannes Lucilius,
et je la considère avec plus d'attention que celle du fantôme de nos anciens,
tout comme je n'ai pas l'habitude d'être incité à glorifier modérément,
il m'est arrivé, à l'âge le plus puissant
après lequel se dissolvent presquent tous les fruits
de la meilleure discipline,
que la flamme des études grandisse de façon certaine,
de sorte qu'ils ont dépéri par une négligence de longue date,
qu'ils s'élèvent à nouveau,
en revenant presque à la vie les fruits s'excitent et regerment.

\switchcolumn
Quis enim vehementius non indoluerat,
secundissima illa ingenia,
locupletissima studia,
illas inquam ominum virtutum faces ita a splendore et dignitate concidere potuisse unquam,
ut eorum aliquandiu vix vestigia quedam invenirent.
\switchcolumn
Qui, en effet, n'est pas profondément endeuillé
de la ruine de ces talents les plus favorables,
de ces études les plus riches,
de ces énoncés de toutes les vertus
ainsi tombées aussi loin que possible de leur splendeur et de leur prestige,
de sorte que pendant quelques temps il n'en resta presque plus aucune trace.

\switchcolumn
Non philosophia,
non oratoria,
non poetica,
non mathematica usquam super erat quam feda barbarores ita sumerserit omnia,
ut a clave illa longe calamitosissima,
egre nobis ad id usque evi respirare sit datum.

\switchcolumn
Ni la philosophie, ni la rhétorique,
ni la poésie, ni les mathématiques
ne sont restés dans les traités barbares
qui ont tout submergé,
de sorte que pendant longtemps
il ne nous a été donné de respirer
qu'au travers de cette serrure calamiteuse.

\switchcolumn
Verum enimvero,
quo magis illa tempora luctosa fuere,
quibus omnis studiorum honos conciderat,
eo plus his nostris gratulandum Amice suavissime existimo,
quibus preclara ingenia ad pristinum iterum calorem reviviscunt.

\switchcolumn
En vérité,
plus ces temps où tous les honneurs de l'étude étaient coupés
étaient lugubres,
et plus je pense, cher ami,
qu'il faut louer ceux des nôtres dont les excellent talents sont à nouveau ravivés.

\switchcolumn
Quin etiam si ullus apud inferos sensus invenit,
gaudere etiam manes ipsos existimen,
que eorum labores, exercitia, vigilie,
una cum eis iam fere sepulte in lucem denuo prodeant,
ac multiphariam disperse in unum veluti corpus congregent iterum atque subsidant.

\switchcolumn
De plus, si quelqu'un trouve un sens aux enfers,
je pense que les âmes des morts elles mêmes
se réjouissent que l'on laisse ressortir à la lumière
leurs travaux, leurs exercices, leurs vigilances,
qui ont presque été enterrées avec eux,
et que cette multitude dispersée se rassemble
comme un seul corps et s'installe à nouveau.

\switchcolumn
Id quum in omni disciplinarum genere incredibili imrimis celeritate confectum fit,
utpote ubi ad communem causam in unum fere omnes conspirarunt,
preter ceteros tam Georgius Purbachius et Johannes ille de Regio Monte,
viri germani,
latine que ac grece lingue juxta eruditis.

\switchcolumn
Cela s'accomplit dans toutes les disciplines
avec une célérité incroyable,
comme presque tout le monde conspirait pour une cause commune.
Et au delà des autres,
Georg Peurbac et ce Johannes de Regiomontanus,
hommes allemands,
cultivaient à la fois les langues latine et grecque.

\switchcolumn
Sideralis sibi negocii partem eosque tutati sunt,
ut cum ceteri non nisi alias pertractata disquirerent,
bi sibi et incognita et intentata prius,
proprio ut aiunt Marte desumunt.

\switchcolumn
Les étoiles également étaient une partie de leurs affaires,
de sorte qu'avec les autres, il ne s'enquérait que d'autres choses qui leur étaient inconnues et qu'ils n'avait pas tentées,
qu'ils présentaient comme étant les leur ou venant de Mars.

\switchcolumn
Quum enim multos variosque errores validius de triumphassent,
ad ea etiam animum adjicere tentarunt
quan veterum plerique aut difficultate deterriti,
aut laborum pertesi itacta omnino posterier autem.

\switchcolumn
Lorsqu'en effet ils triomphèrent brillemment d'erreurs nombreuses et variées,
ils tentèrent de diriger leurs esprits
vers ce que les anciens 

\begin{paracol}
\end{document}